\section{Модель синтаксического анализатора}

Парсер или синтаксический анализатор, -- программа, преобразующая входные данные
(как правило, текст) в структурированный формат. Парсер выполняет синтаксический
анализ текста. Результатом работы синтаксического анализатора является
абстрактное синтаксическое дерево. Синтаксические деревья используются в
парсерах для промежуточного представления программы между деревом разбора
(конкретным синтаксическим деревом) и структурой данных, которая затем
используется в качестве внутреннего представления в компиляторе или
интерпретаторе компьютерной программы для оптимизации и генерации кода.
Возможные варианты подобных структур описываются абстрактным синтаксисом.

Абстрактное синтаксическое дерево -- помеченное ориентированное дерево, в
котором внутренние вершины сопоставлены с операторами языка программирования, а
листья -- с соответствующими операндами. Таким образом, листья являются пустыми
операторами и представляют только переменные и константы. Другими словами
вершинами данного дерева являются нетерминалы, а листьями - терминалы.

\subsection{Формализация задачи синтаксического анализа в рамках интеллектуальных систем}

Определим входные и выходные аргументы и другие понятия для синтаксического
анализатора в рамках IMS OSTIS. Построим онтологию синтаксического анализа. Ниже
приведена спецификация предметной области задачи синтаксического анализа на
языке SCn:

\begin{scn}
  \header{предметная область синтаксического анализа}
  \sentence{
    \item \belong \node{структура}
    \item \belong \node{предметная область}
    \item \contain \rrel{максимальный класс объектов исследования}: \sentence{
      \item \node{задача синтаксического анализа}
    }
    \item \contain \rrel{немаксимальный класс объектов исследования}: \sentence{
      \item \node{абстрактное синтаксического дерево}
      \item \node{узел абстрактного синтаксического дерева}
      \item \node{провести синтаксический анализ}
      \item \node{синтаксический анализ проведён}
    }
    \item \contain \rrel{исследуемое отношение}: \sentence{
      \item \nrel{результат синтаксического анализа}
      \item \nrel{порядок узлов абстарактного синитаксического дерева}
    }
  }
\end{scn}

Предметная область задачи синтаксического анализа изучает задачу синтаксического
анализа, результат синтаксического анализа, абстрактные синтаксические деревья,
узлы абстрактного синтаксического дерева, а также их порядок и иерархию.

Далее, приведем спецификацию понятий предметной области задачи синтаксического
анализа на языке SCn:

\begin{scn}
  \header{провести синтаксический анализ}
  \sentence{
    \item \belong \node{задача синтаксического анализа}
  }

  \header{синтаксический анализ проведён}
  \sentence{
    \item \belong \node{задача синтаксического анализа}
  }
\end{scn}

Приведём спецификацию отношений рассматриваемых предметной области задачи
синтаксического анализа на языке SCn:

\begin{scn}
  \header{\nrel{результат синтаксического анализа}}
  \sentence{
    \item \belong \node{неролевое отношение}
    \item \belong \node{бинарное отношение}
    \item \belong \node{ориентированное отношение}
    \item \produce \nrel{первый домен}: \union{
      \item \node{грамматика}
      \item \node{последовательность лексем}
    }
    \item \produce \nrel{второй домен}: \sentence{
      \item \node{абстрактное синтаксического дерево}
    }
  }

  \header{\nrel{порядок узлов абстрактного синтаксического дерева}}
  \sentence{
    \item \belong \node{неролевое отношение}
    \item \belong \node{бинарное отношение}
    \item \belong \node{ориентированное отношение}
    \item \produce \nrel{первый домен}: \sentence{
      \item \node{узел абстрактного синтаксического дерева}
    }
    \item \produce \nrel{второй домен}: \sentence{
      \item \node{узел абстрактного синтаксического дерева}
    }
  }
\end{scn}

Отношение \textit{результат синтаксического анализа} связывает
последовательность лексем с результатом синтаксического анализа. В общем случае,
как и при лексическом анализе, в результате синтаксического анализа, интерес
представляет не только иерархия узлов (лексем), но и символьные значения
неатомарных терминалов. В случае абстрактного синтаксического дерева символьные
значения лексем будут представлены в качестве листьев результирующего дерева.
Также интересом является последовательность узлов, т.к. абстрактное
синтаксическое дерево является ориентированным. Для определения порядка было
введено отношение \textit{порядок узлов абстрактного синтаксического дерева}.

Реализация синтаксического анализатора не зависит от специфики разрабатываемого
языка, поэтому непосредственное реализацией синтаксического анализатора в рамках
предлагаемого подхода может быть набор агентов, спецификация и алгоритмы работы
которых будут приведены в следующей главе.

\subsection{Пример формализация и решения задачи синтаксического анализа}

В качестве примера входных параметров синтаксического анализатора возьмем
рассмотренные ранее на листингах \ref{simple_expression_grammar_terminals_scs},
\ref{simple_expression_grammar_nonterminals_scs} и
\ref{simple_expression_instance_result_scs} грамматику и последовательность
лексем.

Ниже на листинге \ref{simple_expression_instance_syntax_question_scs} приведено
условие задачи синтаксического анализа.

\lstinputlisting[
  caption=Спецификация условия задачи синтаксического анализа согласно предлагаемой модели,
  label=simple_expression_instance_syntax_question_scs,
  linerange={39-44},
]{examples/grammar/simple_expression_instance.scs}

В результате решения задачи синтаксического анализа должно быть сформировано
абстрактное синтаксическое дерево согласно указанной грамматике и
последовательности лексем.

\lstinputlisting[
  caption=Спецификация результата решения задачи синтаксического анализа согласно предлагаемой модели,
  label=simple_expression_instance_syntax_result_scs,
  linerange={48-86},
]{examples/grammar/simple_expression_instance.scs}

На листинге \ref{simple_expression_instance_syntax_result_scs} можно увидеть результат
решения задачи синтаксического анализа согласно предлагаемой модели. Результат
состоит из дерева sc-узлов с указанием изначальных правил грамматики, а также их
символьных значений, что в дальнейшем потребуется для семантического анализа.
